\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{hyperref}

\title{\textbf{Моё мнение}}
\author{Alexey Shrub aka worldmind}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Братство}
\label{sect}
\epigraph{Счастье — это найти друзей с тем же диагнозом, что и у тебя}

В этой работе я хотел бы описать своё личное мнение по некоторым вопросам, в отличии от книги \href{http://mindstate.info}{«Рациократия»}, в которой речь идёт о государстве и правилах общежития, здесь речь именно о субъективном взгляде т.е. если человек не согласен со мной в этих вопросах, это не значит, что мы не можем с ним жить в одном обществе, это значит, что скорее всего нам будет не очень интересно вместе.
В идеале соседи должны иметь близкие взгляды по таким вопросам т.е. оптимально жить общиной с людьми которые смотрят на мир также как ты.
Конечно, не все параметры одинаково важны для общежития, но без некоторых точно будет очень тяжело.
Это лишь черновые заметки, они просто накапливаются от случая к случаю и пока я не нашёл времени систематизировать их, определить приоритететы, а возможно и исключить лишнее.

\section{Классификация целей}
\label{goals_classification}

ЧЕРНОВИК

Человек отличается от животных:
\begin{itemize}
 \item большим уровнем развития мышления, разума
 \item более большим и сложным социумом
 \item более развитой способностью планировать будущее, совершать что-то сегодня ради результата в отдалённом будущем
\end{itemize}
соответственно и человеческие цели в этих вопросах должны отличаться от животных, человек должен стремиться решать сложные интеллектуальные задачи значимые для социума в долгосрочной перспективе

интеллектуальными могут быть не только научные или технические задачи, но и социальные, разве просто улучшать и организовывать общество?

личные/общественные (после смерти)
биологические/человеческие
созидательные/потребительские
промежуточные
биологич - выживание/размножение/статус

деньги
работа/бизнес
дом
владение чем-то (коллекционирование)
семья
секс
дети
впечатления, путешествия
праздная жизнь
известность
узнать, изучить
натренироваться
статус
испытать себя (горы, экстрим)

Успех это не деньги и вещи, не лежание на пляже своего тропического общества, успех это найти своё дело, делать его хорошо изменяя мир к лучшему.

\section{Субъективная классификация людей}
\label{human_classification}

Я пришёл к некой субъективной классификации индивидов:
\begin{itemize}
 \item Интересные (годные для интеллектуального общения и совместных проектов).
 \item Комфортные, нераздражающие, ненапрягающие - присутствие которых и общение с которыми не вызывает психологического напряжения:
  \begin{itemize}
   \item Очень комфортные - годные для совместного проживания, семьи.
   \item Комфортные - годные для работы в одном коллективе.
  \end{itemize}
 \item Внешне привлекательные (радующие глаз и годные для секса, \autoref{sex}).
 \item Ненравящиеся - все остальные (непригодные ни к какому виду отношений).
\end{itemize}

Например, в идеальном браке люди должны быть интересными, комфортными и привлекательными, но такого затруднительно достичь. С моей точки зрения для брака главное это комфорт, для дружбы - интересы, для секса - привлекательность и схожесть сексуальных темпераментов.

Комфортные люди это те который разделяют значительную часть взглядов описанных в этой книге.
Схожий взгляд представлен в блоге Морены \url{http://morena-morana.livejournal.com/658809.html}: «сексуальная, бытовая и денежная совместимость».

\section{Критерии здоровья общества}
\label{social_health}

ЧЕРНОВИК

уровень неравенства
экономическая мобильность
межпоколенная эластичность дохода
удельное число суицидов
удельное число убийств, гибели в дтп
детская смертность
срок жизни
ожирение
толерантность (https://rainbow-europe.org/country-ranking ?)
религиозность, вера в антинаучные мифы
уровень алкоголизма/наркомании
http://ncdd.org/rc/item/5965/

\section{Социология}
\label{sociology}

ЧЕРНОВИК

параметры Хофстеде http://www.geerthofstede.nl/
Всемирный обзор ценностей World Values Survey,
Специфичные/диффузные отношения https://theoryandpractice.ru/posts/16568-korporativnye-dzhungli-kak-nauchitsya-obshchatsya-s-kollegami-izuchaya-dikie-plemena
"В культуре, ориентированной на специфичные отношения, у людей больше свободы говорить прямо. Сказанное в определенном контексте относится только к этому контексту. Замечание, сделанное начальником или коллегой, часто дополняется советом «Не принимай на свой счет». Люди, ориентированные на диффузные отношения, выражаются более уклончиво и менее резко. Яванец всегда говорит «да», даже если имеет в виду «нет». Чтобы понять, какое «да» вам сказали, нужно анализировать контекст."


\section{Биологическим потребностям соответствующее место}
\label{human_not_beast}

Человек это единство и борьба двух противоположных начал: животного (биологического) и разумного.
Ввиду эволюционного происхождения человека удовлетворение наших биологических потребностей стимулируется соответствующими инстинктами и реакциями, можно образно представить животное, зверя внутри нас, которого нужно своевременно кормить, чтобы он не пытался захватить власть над разумом. Можно конечно бороться с этим зверем - разум сильнее, но затраты не оправданы, мыслительные ресурсы лучше использовать на более важные задачи.
Хорошо бы минимизировать затраты времени на удовлетворение биологических потребностей.
\begin{itemize}
 \item Еда - готовка и употребление еды занимают немало времени, нужно либо аутсорсить этот процесс (столовая), либо делать высокотехнологичную еду вроде сойлента.
 \item Сон - надо спать как можно меньше и как можно эффективнее.
 \item Секс - надо меньше времени тратить на пляски вокруг да около.
 \item Гигиена - душ моющий и высушивающий человека целиком за несколько минут?
 \item Уборка - тут нужна полноценная роботизация, а не те полумеры что есть сейчас.
 \item Бритьё - надо ненужные волосы извести полностью.
\end{itemize}

\section{Еда}
\label{food}

Еда это просто удовлетворение биологической потребности, погоня за вкусом это не про меня.
И идеальный вариант не тратить время, а есть в столовой.
Мне кажется ненормальным поедать животных живьём, пусть даже это устрицы.
Да и неполностью термически или химически обработанная мясная пища это не лучший вариант - излишний риск отравления.

Перерыв на обед это хороший способ отвлечься от работы - не только отдохнуть, но и дать мозгам подумать.

\subsection{Веганство}
\label{vegan}

В идеале не хотелось бы содержать и убивать живых существ для пропитания.
Однако, я пока не готов отказаться от пищи животного происхождения, всё, что я читал говорит мне о том, что животная пища стала важным шагом в превращении предков человека в столь разумных существ.
К сожалению ссылок на эти данные я не собирал, но вот например \url{https://www.kommersant.ru/doc/3688279}.
Допускаю, что какие-нибудь монахи могут жить на одном рисе, но это не та жизнь к которой я стремлюсь.
Для меня, как для работника умственного труда и философа, важность мозга столь велика, что я не готов ставить на себе (а тем более на детях) эксперименты.
Проблема ещё и в том, что согласно эффекту Дэннинга-Крюгера собственное оглупение невозможно заметить - сам себе глупый человек всегда кажется безмерно умным.

И стратегия веганов намекает, что интеллектом они не отличаются. Они ведут пропаганду своих идей просто говоря, что несправедливо, негуманно эксплуатировать животных, но не предлагают полноценной альтернативы, ведь вполне очевидно, что преодолевать сложности связанные с веганской диетой будут только единицы, а остальным нужна столь же удобная альтернатива.
И сегодня понятно, что эта альтернатива возможна. Во-первых, мясо из пробирки за несколько лет подешеело на несколько порядков, что позволяет надеяться на то, что вскоре оно будет стоить недороже обычного мяса.
Во-вторых, уровень развития генетики позволяет сделать растительную пищу более питательной т.е. можно создать овощи и фрукты с идеальной для человека питательностью.
С моей точки зрения, умные веганы собирали бы деньги на развитие таких технологий, инвестировали бы в такие компании.

Как только будет полноценная альтернатива, я с радостью откажусь от эксплуатации животных, ибо согласен, что это негуманно.

\section{Интеллект}
\label{intellect}

В какой-то момент я стал сильно нетерпим к тупизне, вероятно потому, что стал больше ценить своё время - коммуникация с человеком сильно меньшего уровня интеллекта создаёт ощущение пустой траты времени.
Хочется общаться с теми кто умнее и расти, а не опускаться до тех кто глупее.

"Простота хуже воровства", "Скажи дураку молиться он лоб разобьёт" - глупый человек опаснее злонамеренного, прекрасный пример сколько вреда могут принести люди имеющие добрые намерения это история уничтожения воробьёв в Китае в середине 20 века.

\section{Эрудиция}
\label{erudition}

Мне интересны индивиды, которым интересен этот мир, его устройство, которые интересуются не только своей рабтой, но могут поддержать интересную беседу на множество других тем.

\section{Любовь}
\label{love}

Согласно современным научным представлениям любовь это созданный эволюцией гибрид полового и родительского инстинкта (см. Откуда растет любовь. Все как у зверей 32, \url{https://www.youtube.com/watch?v=MJ8QSNiBk4I}). Поэтому суть любви можно передать словом «забота», это необходимое условие, если нет желания заботиться о партнёре, то вероятно это не любовь, такое определение я впервые прочитал у Николая Козлова (вероятно в его философских сказках) и оно вполне соответствует научным знаниям.
Любовь есть продолжение полового инстинкта нужное для повышение вероятности выживания потомства. Для человека длительные отношения родителей особенно важны т.к. время взросления очень велико.
Грубо говоря, эволюции нужно было заставить самца заботиться о самке пока она занята потомством. Но потомство когда-то вырастает и забота перестаёт быть необходимой, поэтому средний срок длительности любви не превышает трёх лет (ссылки на подтверждающие исследования есть в передаче «Адам портит всё» \url{https://www.theguardian.com/theobserver/2003/dec/14/features.magazine47}).
А после 5 лет брака судя по статистике начинаются разводы.
Надо понимать что это в среднем, это не значит что у всех столько, к кого-то может быть и год, у кого-то три, а у кого-то на десятилетия может затянуться.
Но это флуктуации, поэтому ожидания любви на всю жизнь, это как надежда выиграть в лотерею огромные деньги - это может произойти, но строить на этом жизненную стратегию не очень разумно.
Кроме этого любовь понятие сугубо биологическое, человек привязывается к тому, кто по мнению его инстинктов хорошо подходит для размножения и это совершенно не гарантирует, что это человек интересен, что его характер подходит для длительной совместной жизни и т.п. - «Любовь зла - полюбишь и козла».

Исходя из вышесказанного общество должно сформировать более трезвый взгляд на любовь.
Сейчас наблюдается явный перекос - любовь считается высшей ценностью и правильным основанием для брака, ходят байки про какую-то настоящую любовь, которая на всю жизнь.
Вся система воспитания пропитана этим, что порождает эффект обманутых ожиданий.
Хотя нет никаких оснований утверждать это, просто кому-то повезло влюбиться в подходящего человека, это редкая удача, а массовая культура преподносит это как норму.
А по идее для длительных отношений нужно искать человека который интересен тебе даже трезво мыслящему, когда разум не затуманен наркотиком любви или чем-то ещё (типа сильного сексуального желания).

\section{Секс}
\label{sex}

Секс это просто биологическая процедура как сон и еда т.е. нужно своевременно удовлетворять эту потребность тратя на это как можно меньше времени, без «романтических» ритуалов.
В современном мире секс уже достаточно сильно отделён как от размножения так и от венерических заболеваний, поэтому ограничения которые были уместны в прошлом теряют свой смысл, но до полного освобождения секса ещё далеко.
Болезни никуда не делись и многие плохо лечатся или неизлечимы, некоторые болезни очень распространены т.к. взрослым не доставляют неудобств, но могут быть опасны для эмбриона во время беременности.
Правда занимаясь сексом ты отвечаешь не только за себя, но и за тех с кем занимаешься сексом.
Поэтому любой «обмен жидкостями» разумно практиковать только со здоровым и хорошо знакомым человеком, в котором есть уверенность, что он поступает также.

Презерватив это вполне нормальный механизм защиты секса от рисков, всё разговоры о том, что снижает чувствительность это, мягко говоря, преувеличение.

Секс у меня не ассоциируется с грубостью и насилием, скорее с нежностью. Садомазо это не про меня, но конечно каждый свободен заниматься чем угодно пока не вредит другим.

\section{Брак}

Изначально брак был лишь партнёрством ради выживания и продолжения рода, выжить одному, а тем более успешно размножиться было затруднительно, поэтому брак по расчёту был разумным выбором.
Со временем развитие технологий позволило меньше бояться голодной смерти и это дало больше свободы в выборе партнёра, и любовь стала поводом для брака, хотя не похоже, что это сделало людей счастливыми.
С моей точки зрения для брака важнее выбрать как минимум комфортного человека (см.~\autoref{human_classification}), в том числе со схожим отношением к воспитанию детей (см.~\autoref{children}), деньгам (см.~\autoref{money}), чистоте, порядку и красоте.

По сути брак это долгосрочное жизненное партнёрство, вроде совместного бизнеса, естественно успешный бизнес строится не на любви и сексе, на на общих взглядах на развитие этого бизнеса, так и в браке.
Конечно спорить о деталях можно и нужно, но видение стратегии должно быть общим.

\section{Дети}
\label{children}

Не считаю, что дети это прямо главная цель в жизни, но это нормальная часть жизни и весьма важная для умных людей, а то сбудется прогноз фильма идиократия.
Конечно, воспитание детей это непростой и небыстрый процесс, но ведь для того чтобы мы существовали наши родители прошли через это, а если мы откажемся от этого общество начнёт исчезать.

Когда-то я думал, что становиться родителем стрёмно, ибо мир наш нестабилен и полон опасностей, это проблема бизка проблеме самоизоляции от цивилизации (см.~\autoref{civilization_escape}), но потом понял, что во-первых, мир никогда не будет теплицей и это нормально, перед новыми поколениями всегда стояли и будут стоять сложные вызовы, в во-вторых, как ни крути, сейчас условия намного лучше, чем были за всю историю цивилизации. Страх перед трудностями не должен приводить к вымиранию и гибели цивилизации.

К сожалению в воспросах воспитания детей много сумасшедших мифов.
Я считаю, что детей нельзя пугать, как это принято в отсталых обществах - пугают тем, что заберёт какой-то прохожий человек, пугают бабайками, думаю это не нормально.
Также нельзя обманывать детей - все эти сказки про деда мороза, фей и богов не должны преподноситься как истина, ведь дети верят родителям, а обманывая их мы подрываем эту веру.
Считаю, что родители не имеют права принуждать детей к какому-то жизненному выбору - задача родителей, подсказать, научить, а не жить за детей.
Классический пример это музыкальная школа - просто огромное число примеров когда люди бросают эту школу или даже доучиваются, но получают на всю жизнь стойкое отвращение к игре на музыкальных инструментах, полно примеров когда этот инструмент разбивают/выбрасывают по окончанию.
Это явно не то чего хотели родители, но это логичный результат их подхода к воспитанию.
Та же проблема и с выбором профессии - почему-то родители думают, что вправе решить за ребёнка кем ему быть в жизни, хотя их задача лишь помогать ему с выбором, а не решать за него.

Считаю что родители не должны давить на ребёнка физически и психически, например чтобы заставить учится, тут проблема глубже, насилием она не решается.
Таже не должны родители учиться завместе с ребёнком, это его задачи, он должен справляться сам, токо в особых случаях обращаясь за помощью, не должно быть гиперопеки.

Шикарно про воспитание детей написано тут \url{https://mi3ch.livejournal.com/4224006.html}, цитирую полнолстью чтобы не потерялось:
`Наличие пианино в вашей квартире еще не делает вас музыкантом, а наличие ребенка – родителем
/Не знаю, кто это сказал, но сказал правильно/

Давайте скажем честно: большинство из нас – посредственные родители. Наша голова набита всяческими глупостями и мы почти всегда повторяем глупости наших родителей. И если создать действительно классную образовательную систему, то чем раньше она начнет обучать и воспитывать нашего ребенка, тем лучше.

Про какие установки молодым родителям лучше забыть с самого начала:
1. Ребенок – ваша собственность.
Только вы сами – ваша собственность и больше никто. Ребенок с самого рождения обладает всеми правами человека. У вас больше возможностей и больше ответственности, но не прав. Ваш ребенок – личность. Относитесь к нему с уважением. Одна из непонятных мне вещей – почему в школе ученики обращаются к учителю на вы, а он им в ответ тычет?

2. Вы лучше знаете, что нужно вашему ребенку.
Забудьте про любимое «Яжемать» и «Ты сначала выноси ребенка девять месяцев, а потом мне советы давать будешь». Ваш ребенок, каким бы уникальным он вам не казался, не очень сильно отличается от остальных детей. Они все уникальные, но советам профессионалов надо доверять – они прошли проверку практикой.

3. Я тебя породил, я тебя и убью.
Бить маленького слабого ребенка, который полностью от вас зависит – подлость и глупость. Ни одну проблему вы не решите шлепком – вы просто загоните ее внутрь. Фраза «Меня вот били и ничего, приличным человеком вырос» – вранье. Если вы бьете ребенка, вы выросли тупым дегенератом. Вы приучаете его к тому, что сильный всегда прав и что проблему можно решить битьем.


4. Худший способ управления ребенком – через комплекс вины.
Я из-за тебя ночей не спала, последний кусок от себя отрывала, а ты, засранец, посуду мыть не хочешь. Чувство вины – очень гнилой инструмент. Ребенок ничего вам не должен. Это было ваше решение – родить, а не его. Возможно, если бы у него был выбор, он предпочел бы вовсе не вас.

5. Худшее, что мы можем сделать – это набить ребенка нашими глупостями и страхами.
Не надо с детства вбивать в ребенка максимы «Никому нельзя верить» или «Все мужики – сволочи и им только одного от женщины надо». Нормальный ребенок должен расти не подозрительным циником, а романтиком и верить в победу Добра над Злом. Плакать над книгами и хотеть подражать настоящим Героям. Не надо думать, что таким образом вы его готовите к настоящей жизни – это подготовка к Зоне. Даже если вы верите в Бога – не забивайте им голову ребенка. Религия – это осознанный выбор взрослого человека, а выращивая его в страхе Божьем, вы прививаете ему десятки комплексов, от которых он потом будет очень долго избавляться.

6. Бессмысленно воспитывать ребенка правильными словами.
Детям плевать на то, что говорят взрослые – они смотрят на то, что взрослые делают. И ведут себя так же. Любимая фраза родителей: «Да разве я тебя когда-нибудь учила плохому?» ничего не стоит. Ребенок все равно будет таким, как вы. Хотите воспитать его – воспитывайте себя.

7. Очень часто наши подарки – это попытка откупиться от ребенка.
Очень просто дать ему айпад, чтобы он не приставал к вам. А он очень быстро и не будет этого делать. Он вообще начнет игнорировать вас. У него же есть айпад. Тратьте на детей больше своего времени. Возите их с собой – они от этого гораздо быстрее умнеют. Вообще, лучшее, что могут сделать родители – окружить ребенка интересными друзьями и книгами.'

\section{Измена}
\label{faithlessness}

К сожалению, не думаю, что многие чётко осознают, что кроется за словом измена в личных отношениях.
Часто под изменой подразумевают секс, таким людям стоит спросить себя является ли изменой:
\begin{itemize}
 \item мастурбация,
 \item секс с животным,
 \item секс с куклой высокого качества,
 \item секс с роботом неотличимым от человека,
 \item поцелуй человека в щёку,
 \item поцелуй человека в губы,
 \item секс за деньги,
 \item спонтанный петтинг с незнакомым человеком, с которым более нет никакой связи,
 \item спонтанный оральный секс с незнакомым человеком, с которым более нет никакой связи,
 \item спонтанный секс с презервативом без поцелуев с незнакомым человеком, с которым более нет никакой связи,
 \item спонтанный секс с незнакомым человеком, с которым более нет никакой связи,
 \item запланированный секс с другим человеком с разрешения вашего брачного партнёра.
\end{itemize}
А можно посмотреть с другой стороны, а если у человека постоянные любовные отношения вне брака, но без секса, может с объятиями и поцелуями?
Возможно это поможет более точно сформулировать что есть измена.
С моей точки зрения измена - нарушения обещания/клятвы/договора, но в личных отношениях явного договора не подписывают, а соглашение неявное каждый может трактовать по своему. Конечно моногамные традиции подразумевают некоторые ограничения для людей вступивших в брак, но лучше явно формулировать эти ограничения так как это вопрос личной договорённости.
По сути брак это скорее договор об исключительных личных отношениях и совместной жизни и сам секс тут имеет весьма второстепенное значение.

Отдельно стоит ответить на связанный с изменами вопрос - почему общество более негативно относится к внебрачному сексу женщины, чем мужчины.
Женщины часто возмущаются такой несправедливостью, однако легко показать что асимметрия тут вполне обоснована - в брак люди вступают чтобы иметь общих детей, если мужчина занимается сексом на стороне, то это не мешает иметь общих детей в браке, а если женщина, то дети вполне могут оказаться не общими.
Конечно всё это имело смысл в эпохи когда не было нормальной контрацепции и ДНК анализов, но традиции сохранились именно с тех времён и стоит это озвучивать для ясности.

\section{Счастье}
\label{happiness}

Счастье, наряду с любовью (см.~\autoref{love}), это одна из ложных целей насаждаемых массовой культурой, точнее некорректен образ этого счастья, как некоего конечного состояния в котором всегда хорошо.
Конечно же это невозможно и потому, что мир изменчив, непостоянен (а значит может случиться всякое) и потому, что человек ко всему привыкает и перестаёт ощущать, и сам человек меняется, вобщем масса факторов.

Да и я не встречал хорошего определения счастья, наиболее адекватное говорит о том, что счастье это соответствие реальности ожиданиям, но и тут много подводных камней, ведь реальность никогда не соответствует полностью, т.е. правильнее говорить о процессе приведения этой реальности к ожиданиям.
В таком случае счастье можно интерпретировать как наличие реальных возможностей по приведению окружающей реальности в соответствием со своими ожиданиями, как процесс пошагового движения в нужную сторону, как возможность делать, то, что ты считаешь важным и нужным.
Со всеми трудностями и неудачами, которые неизбежно возникают на этом пути.
И возможность делать всё это с людьми, которые разделяют те же ценности и цели.

\section{Красота}
\label{beauty}

Внешняя красота человека это гармония лица, здоровье кожи и стройность/спортивность фигуры.
Нормальная осанка важный элемент впечатления о человеке.
Цвет и размер ороговелостей (волос, ресниц, ногтей) не имеет значения.
Одежда влияет только в случае если не позволяет оценить фигуру, тогда она мешает, в остальных случаях одежда не играет роли.
Украшения, странная обувь (высокие каблуки, шпильки), косметика и ароматизаторы скорее портят красоту чем улучшают.

Гипертрофированная забота о внешнем виде - это внутреннее рабство, человек почему-то думает что он плохо выглядит, а так как он воспринимает себя как товар, то его сильно беспокоит его товарный вид. Конечно если внешний вид необходим для работы и бизнеса это одно дело, а если человек мусор не может вынести не накрасившись это другое.

Однако тут стоит отметить, что сам термин красота слишком размыт и когда-то стоит заняться формулировкой более точной терминологии, например, человек может быть красивым, но не привлекательным/очаровательным/милым, сексуальным, но не красивым и т.п.
Нужно продумать значения всех таких терминов.

\section{Духи}
\label{perfume}

С моей точки зрения нанесение дополнительных ароматизаторов это плохая идея, лучший запах это отсутствие запаха.
Соблюдающий гигиену человек не пахнет, а пахнущий никакими духами не замаскируется, обычно вонь пота только усиливается от духов или запах духов настолько сильный, что лучше бы потом пахло.

\section{О декоративных модификациях тела}
\label{body_modification}

Что делать со свои телом это личное дело человека, но для меня многие вещи кажутся странными. Отдельно скажу про киборгизацию, в отличии от далее описываемых модификаций, киборгизация обычно подразумевает расширение возможностей человека, исправление его недостатков. Сама концепция расширения возможностей человека мне нравится, однако киборгизация мне кажется половинчатым решением, по мне лучше или полностью переезжать в искусственное тело или наращивать возможности с помощью биотехнологий.

Модификации тела бывают разными, часть из них совершаются по гигиеническим соображениями (стрижка ногтей, удаление волос) и поэтому не вызывает вопросов, а остальные делаются в декоративных целях и мне кажутся ненужными. Вообще любые декоративные модификации это странно, видимо это говорит о проблемах с восприятием себя (по каким-то причинам человек думает что с модификациями тела он выглядит лучше, это странно, красота это естественность), понятно что в детстве все этим в той или иной мере увлекались, но я веду речь о взрослых людях.

Одеваемые украшения, специально отращиваемые ороговелости, их имитация и нанесение маскировочных покрытий это самый безобидный вид декорирования, но смысла в этом нет, тут мотивация видимо биологическая, примитивная - ярким видом привлечь противоположный пол или даже подороже «продать» себя. Серьёзного вреда от них вроде нет (травмоопасность украшений - можно им зацепиться, поэтому в армии обручальные кольца запрещены, вред закупоривания пор косметикой и т.д. думаю недостаточно убедительны для сторонников таких модификаций), но и выглядит это как-то дико, напоминает дикарей оставшихся в каменном веке, почему-то именно они очень увлекаются всяческими модификациями.

Следующий шаг это снимаемые модификации которые создают неудобства и несут вред организму, это например ранее популярные корсеты и до сих пор популярные высокие каблуки у женщин - ради привлекательного вида (хотя не всегда это получается) сегодня некоторые готовы портить себе здоровье в будущем. Думаю этот варварский обычай уйдёт с развитием культуры как ушло в историю бинтование ног у женщин в Китае. Сегодня нам кажется это дикостью, а тогда сломанные ступни считались красивыми, так и каблуки в будущем будут казаться дикостью и варварством.

Самые радикальные модификации это татуировки, пирсинг, шрамирование и тому подобное калечение тела. Мало того что это почти всегда некрасиво, но и опасность очевидна - любое вмешательство в организм создаёт риски для здоровья (как в процессе нанесения так и в процессе эксплуатации), понятно что при современных знаниях и технологиях риск минимальный, но даже на минимальный риск не стоит соглашаться без серьёзных причин. Также проблемы в несъёмности данных изменений, многие модификации для выведения требуют медицинского вмешательства и не устраняются бесследно, а человек меняется, поэтому мне не понятно желание людей так изменять себя.
Ещё на фоне таких модификаций бывает развивается мания делать их дальше, пока на теле не останется живого места, это уже настоящая болезнь.

Как менее значительные факторы можно упомянуть негативное отношение социума к таким модификациям, а значит возможно трудности (например при трудоустройстве) и некую вероятность скрытого от большинства смысла в нанесённых рисунках, но это уже так, в дополнение. В Японии татуировки это признак принадлежности к мафии, поэтому, например, в общественных саунах некоторых отелей с татуировками находится запрещено.

Ещё есть целый класс модификаций, которые якобы направлены на улучшение естественной красоты.
Пластические операции на лице и теле, бывают нужны по медицинским показаниям или в каких-то крайних случаях, но часто это результат болезненного недовольства собой, которое не исправить операциями.
Женщины часто хотят увеличить губы, грудь или ягодицы, В некоторых случаях это можно понять, но опять же - часто это принимает гротескные формы и лишь выставляет личные психические проблемы напоказ.
У мужчин видимо популярно увеличение члена, но я подозреваю, что это имеет смысл только по медицинским показаниям, в остальных случаях это проблема не размера члена, а психики мужчины или состояния мышц тазового дна его партнёрши.
Есть психи, которые делают имитация мышц (например синтолом), это конечно просто ненормальные, любой нормальный человек сразу видит что это не настоящие мышцы - не получается добиться правильной формы и симметрии.
Химический бодибилдинг тоже кажется странным занятием, конечно человек должны выглядеть здоровым и подтянутым, но всё что для этого можно использовать это тренировки и еда/пищевые добавки вроде белка, это не та цель ради которой стоит становиться специалистом по фармакологии.
Т.е. стремится придать своему телу естественную красоту это нормально, главное не пытаться таким образом решить психологические проблемы (никакого размера грудь или член не решат личных проблем т.к. их причина не в этом) и использовать методы максимально безопасные для здоровья.

\section{Одежда}
\label{dress}

Одежда должна быть удобной и функциональной, нет никакой необходимости менять её если она не требует стирки и соответствует погодным условиям.
Увлечение шоппингом одежды мне не понять, для меня это самый нежеланный поход в магазин.

\section{Мода}
\label{fashion}

Мода для тех у кого нет стиля.
Умный и/или свободный человек сам решает что ему подходит и удобно (по сути определяет моду), глупый и/или несвободный делает как ему говорят.

Очень странно выглядят вещи на которых крупными буквами написаны названия брэнда:
\begin{itemize}
 \item по идее, остальным нет никакого дела до того какую одежду ты носишь
 \item мастер конечно подписывает свои работы, но не большими буквами на всю спину, а где-то в незаметном месте т.к. имя автора не часть произведения, а его атрибут
 \item странно быть ходячей рекламой и ещё платить за это, обычно наоборот - тебе должны платить за рекламу.
\end{itemize}

И да, я надеваю носки даже когда обуваю сандали, потому, что мне так удобнее в большей части случаев, вот такой я бунтарь )

Предпочёл бы покупать одни и те же удобные мне вещи снова и снова, а не каждый раз выискивать в новых коллекциях, что-то похожее на то что мне нужно. Возможно надо шить на заказ, но пока не дошёл до такого.

\section{Бодипозитивизм}
\label{bodypositive}

Эталона красоты нет, все разные и это отлично, но во вреде для здоровья нет ничего позитивного.

\section{Работа}
\label{job}

Нормальная работа подразумевает что:
- работа направлена на достойную цель, цель в важность которой работник верит (о целеполагании \url{https://habrahabr.ru/post/209100/})
- корпоративная культура компании исходит из того что работник адекватный и ответственный человек (не робот, а человек, который может ошибаться)
- рабочее пространство организовано в соответствии со всеми нормами

Пара заметок о работе будущего \url{https://habrahabr.ru/post/291666/}, \url{https://habrahabr.ru/post/291074/}, похожие мысли тут \url{https://medium.com/@mdubakov/organizations-of-the-future-accdf3e168df}.

Есть виды профессий, в которых основная масса работников влачит жалкое существование, а горстка получает сверхдоходы, например актёры, певцы, спортсмены.
Причем не только потому что они лучшие, но и потому что им повезло.
Такие профессии мне кажутся не очень надёжными, они скорее годятся как хобби, а не как работа.

\section{Культура}
\label{culture}

Современное искусство не особо интересно, часто отсутствие идей и талантов выдают за творчество, это насмешка над настоящими творцами.
Говорят о творчестве без ограничений, но без ограничений творчества и нет - нет границы между объявлением о том что туалет не работает или художественной инсталляцией «Туалет не работает».
Великие творцы жили и работали в условиях массы ограничений и даже цензуры, но это никак не мешало им творить. Современный пример это демосцена, в которой именно ограничения дают простор для творчества.

Попробую пояснить почему я скептически отношусь к современному искусству (хотя это, в какой-то мере, касается всего искусства):
\begin{itemize}
 \item бесполезность - все эти творческие поделки годятся в качестве развлечения, курьёзов и анекдотов, но сторонники искусства пытаются изобразить эти развлечения как что-то сверхважное и сверхценное, хотя понятно что учёный, инженер, врач, учитель делают реально важные и ценные вещи, в отличии от творческой братии закатывающей свой кал в банки.
 Особенно печально, когда их бестолковые инсталляции требуют на их создание миллионы долларов, которые можно было бы потратить, например, на развитие медицины и спасение людей;
 \item высокомерие, элитизм «настоящих ценителей» - они вроде признают что красота и искусство субъективны, но при этом, если твоё субъективное мнение отличается от их мнения, то тебя считают диким безкультурным быдланом;
 \item финансовый пузырь - вся история с огромными ценами на произведения искусства очень напоминает тюльпаноманию в Нидерландах 17 века, когда бесполезные луковицы тюльпанов стали стоить целые состояния, а потом обесценились по понятным причинам.
 Думаю с развитием уровня образования и, соответственно, мышления такое же обесценивание произойдёт и у предметов искусства.
 Конечно, это личное дело людей что им покупать и продавать, но ведь от них страдает и общество - почему-то государство верит мошенникам-экспертам и тоже покупает предметы искусства за огромные деньги.
\end{itemize}

Театр - не понимаю зачем он нужен в современном мире, если кому-то интересно, то его право, но не надо говорить, что тот кому не интересен театр тот бездуховный и безкультурный человек.

Музыка это хорошо, всякий рок и металл это особенно хорошо, а вот блатняк мне не понятен, не стоит путать с шансоном, шансон это песни о жизни, а блатняк это песни о тюремной и преступной жизни.

Балет - это достаточно дикая вещь, ради чьей-то забавы люди сидят на диете, портят суставы пальцев ног, крепостных было не жалко, но почему сейчас этим занимаются непонятно, мне кажется, что нормальные родители не отдают детей в балет.

Порнография - не особо вредна, но её процветание связано с проблемами в обществе, людям просто не хватает секса и красоты человеческих тел из-за устаревших традиций.

Телевизор - это реально ужасно используемый инструмент, в теории через него можно нести просвещение в массы, а по факту он отупляет людей.

\section{Новости}
\label{news}

Мне интересны новости о науке и технике, об актуальных общественных вопросах, а не тот трэш что обычно в новостях.
Современные СМИ вместо донесения информации стараются запутать, сформировать лоскутное мировоззрение, при котором человек получает массу отдельных фактов, которые не собираются в общую картину.
Поэтому у меня своя подборка RSS/Atom лент с новостями.

\section{Судьба и свобода воли}
\label{fatum}

Идеи о судьбе и отсутствии свободы воли настолько контрпродуктивны, что даже если они окажутся правдой не стоит опираться на них, надо исходить из того, что мы можем что-то изменить.

\section{Религия}
\label{religion}

С моей точки зрения религия это вирус мышления, она жива в наше время только потому, что родители заражают этим вирусом своих детей до того как у них сформируется иммунитет (критическое мышление). Конечно склонность религии имеет эволюционную причину (о чём хорошо написано у Паская Буайе) в наших когнитивных искажениях, поэтому она и жива, но на то он и разум, чтобы не поддаваться животным склонностям, хотя сам по себе он этого не делает, нужно развивать логическое и критическое мышление и тут проблема в образовании.

Некоторые говорят что религия им нужна и помогает, это конечно их дело, но подозреваю, что это примерно как если с детства подсаживать на героин, то и он будет казаться нужным, будет помогать.

Мне кажется, что в современном мире для религии не осталось места:
\begin{itemize}
 \item Метод познания мира - успехи науки и провалы религии в познании мира вполне очевидны, мы каждый день видим успехи науки в познании мира, когда религия была основным инструментом были только провалы.
 \item Источник морали - очевидно, что религия не является источником морали или инструментов повышения уровня моральности, в принципе достаточно одного моего личного примера - я вырос в атеистической стране и семье, но не имею никаких сомнений в высоком уровне своей морали, что подтверждается практикой. Но можно привести и другие аргументы, во-первых религиозные общества всегда были полны нетерпимости, ненависти, насилия и жестокости, приход светских государств привёл к значительной гуманизации общества, во-вторых есть исследования о положительной корреляции между уровне преступности и уровнем религиозности, конечно это не означает, что религия провоцирует преступность, более вероятно, что у этих явлений общая причина, но даже такой информации достаточно, чтобы понять, что религией не исправить людей.
   Ну и этот момент был подмечен на излёте Средних веков и известен как парадокс Бейля суть которого в том, что атеисты оказываются более моральны чем верующие.
 \item Метод объединения общества - ну да, религия использовалась для этого, но в итоге это обычно выливалось в кровавые конфликты остроконечников против тупоконечников, а то и между собой. Ракдикализм религии делает такое объединение слишком агрессивным.
 \item Психотерапия - единственное место, где возможна позитивная роль религии, но и это под большим вопросом, ведь религия насаждается методами явно не полезными психики, попытки вызвать чувство вины, запугать карами не могут приводить ни к чему хорошему. Возможно молитва работает как медитация, но перевешивает ли это вред - не уверен, да и медитировать можно без всякой религии.
\end{itemize}

Наука конечно не может доказать что бога нет, впрочем вообще редко можно доказать отсутствие или невозможность чего-либо, но в гипотезе бога просто нет необходимости.
А стремление спрятаться за какое-то сверхсущество от реальных проблем похоже на некую незрелость личности, я за то чтобы стремиться быть взрослым и самостоятельным, даже если бог есть.

\section{Традиции}
\label{tradition}

\epigraph{Жена решила приготовить рецепт, который из поколения в поколение передавался в семье её мужа - натереть мясо солью, поперчить, обрезать по краям, положить в горшочек и запекать. Жена решила спросить у мужа зачем обрезать края у мяса, он сказал что «всегда так делал» и решил позвонить маме, мама тоже сказала что всегда так делала и решила позвонить бабушке, а та сказала: «Не знаю зачем вы так делаете, а я так делала, потому что у меня был маловат горшочек»}

Традиции не есть плохо или хорошо сами по себе, если вы не понимаете причину по которой традиция возникла, то скорее всего вы делаете ерунду (карго-культ), современный мир слишком быстро меняется, чтобы позволить себе что-то делать без понимания, просто потому что предки делали также.
У кого-то предки ели людей или жестоко убивали дельфинов и что теперь им делать также?

То, что «все так делают» это совсем не аргумент. Когда-то всё сжигали красивых женщин на кострах, когда-то везде продавали опиум и героин как лекарства, когда-то все лечились кровопусканием и ртутью.

\section{Ритуалы}
\label{rituals}

Ритуалы вроде свадьбы и похорон мне кажутся ненужными, во всяком случае в том виде в котором это обычно бывает, с кучей глупых традиций и предрассудков.
Все эти похощения невест, питьё из обуви, замочки (особенно на мостах) кажутся дурдомом.

А кредит на свадьбу это вообще за гранью адекватности, вообще я думаю что тем дороже свадьба тем больше шансов на развод и вроде даже были подтверждающие это исследования, но лень искать.

Вечный огонь в память о погибших на войне это странный обычай, не думаю, что погибшие посчитали бы разумным тратить ресурсы впустую, не за это они воевали, нужны какие-то более разумные проявления памяти и уважения.
Понятно, что сейчас потушить уже проблемно, но хоть новых не нужно делать.

\section{Праздники и развлечения}
\label{holyday}

Концепция проведения праздников в виде застолья это обычно совершенно уныло, как и всякие массовые мероприятия с народными ансамблями и т.п.
Праздники конечно могут быть как памятные даты, но не государство должно заставлять кого-то что-то делать к этим праздникам, если для людей это реально памятная дата, то они должны сами что-то к ней организовать и подготовить.

Фейерверки это относительно интересное зрелище, но радость от громких хлопков (салюты и т.п.) мне не понятна.

Пляжный отдых - невыносимое безделье, бесцельное лежание.

Новый год? Зимой? Очень странно.

По идее интересное времяпровождение подразумевает либо делание чего-то, либо узнавание нового.

\section{Подарки}
\label{presents}

Обычно не дарю подарков когда «надо», да и спонтанные подарки бывают исключительно редко.

\section{Самооборона}
\label{self-defense}

Рукопашный бой сомнительная защита для непрофи, разве что несколько хорошо отработанных приёмов.
Если опасность реально, то нужно оружие, но лучше жить в обществе где риск настолько мал, что усилия по предотвращению его неоправданы,
мы для этого и объединяемся в общество.

\section{Спорт}
\label{sport}

Про спорт в основном всё написано в книге \url{http://mindstate.info/b/sport}, можно лишь добавить что многие виды спорта особенно травмоопасны и по идее от них надо переходить к чему-то более здоровому.

Физическая нагрузка конечно нужна для здоровья, но не спорт. Я считаю, что оптимальная физнагрузка это пешие прогулки (иногда прерываемые заходом на перекладину/брусья) по следующим причинам:
\begin{itemize}
 \item Ходьба позволяет думать - все остальные виды физнагрузки требуют значительной сосредоточенности, а ходьба позволяет включить автопилот и погрузиться в размышления. Также есть свидетельства (научные исследования и наблюдения мыслителей прошлого), что ходьба помогает мышлению.
 \item Ходьба это достаточно естественный вид нагрузки (насколько это возможно для такого молодого вида как homo) с минимальной травмоопасностью.
 \item Ходьба не требует специального инвентаря и помещений, а значит и денежных трат. Конечно нужна нормальная обувь, нужно выбирать такую чтобы нигде не было тесно и подбирать жесткость подошвы под свой вес (так чтобы амортизировала), а для дождливой погоды нужен большой зонт или непромокаемый плащ-накидка. Но всё это нужно в любом случае, поэтому значительного увеличения расходов ходьба не требует.
\end{itemize}
Некоторый минус в том, что ходьба не даёт нагрузки на верхнюю половину тела, поэтому я подтягиваюсь на перекладине или рукоходе и отжимаюсь на брусьях.
Обзорная статья про ходьбу \url{https://vk.com/@podalov-10-prichin-pochemu-hodba-eto-kruto}.
Причём т.к. во всех тренажёрных задах где я был очень плохая вентиляция, то подтягиваться и отжиматься я предпочитаю на открытом воздухе.
Долгое время я не осознавал что проблема в вентиляции, а когда примерно в одно время занимался и на улице и в зале, то по заметной разнице в количестве повторений я понял что дело в вентиляции, просто наш организм путает духоту и жару в обоих случаях сигнализируя о жажде, поэтому трудно различить.

\section{Баня}
\label{sauna}

Баня это отличная процедура и хороший повод для социального взаимодействия.
Стеснительность \autoref{shyness} нужно отбросить.

\section{Дом}
\label{home}

Странно видеть как люди стоят дома в сотни квадратов площади, мне кажется это пустой растратой денег - такой дом дорого содержать, особенно когда все разъедутся, что при современном ритме жизни вполне обычная вещь.
Ну даже если у тебя много друзей и родственников, ну строй рядом несколько небольших домов, хоть продать можно будет лишнее. Или строй многоквартирный дом с общими помещениями как при кохуазинге.
Мне кажется потолок жилплощади на семью это что-то около 70-80 квадратных метров - при правильной планировке там всё отлично вмещается.

Мне нравятся большие окна: во-первых, мне нравится естественное освещение, а через обычные окна его может нехватать если погода не очень солнечная; во-вторых, мне нравиться видеть пейзаж вокруг целиком.

\section{Экстрим}
\label{extrim}

Занятия экстремальными видами спорта это адреналиновая наркомания с риском для жизни и здоровья.
По идее рисковать имеет смысл ради каких-то важных целей, а не просто для развлечения.
Какой смысл в том, что ты забрался на очередную гору? Об этом также далее \autoref{calm}.

Рыбаки на льду это тоже один из вариантов экстрима с риском для жизни, правда с адреналином там не так богато.

\section{Фанатство}
\label{fans}

Поклонение каким-то актёрам, певцам мне не понятно, даже если мне нравится музыка какого-то исполнителя, это не значит, что меня интересует его личность - то что человек хорошо поёт не значит ничего кроме того что он хорошо поёт.

Спортивное (в первую очередь футбольное) фанатство, которое заключается в мордобитии это проявление древних племенных инстинктов - «наши» против «чужих».
Хотя повод для разделения очень странный, трудно сформулировать что такое футбольная команда и что у конкретного человека может быть с ней общего.
Что такое спортивная команда? Игроки? Нет, потому, что состав меняется. Тренер? Тоже меняется. Владельцы? И те могут меняться. Получается фанатеют непонятно от чего?
Причём если команды уровня малых городов хотя бы преимущественно состоят из местных игроков, то чем выше уровень тем меньше местных во всех смыслах, тогда непонятно кто такие «наши» за которых болеют.
Хоть и проживание на одной территории не сильно значимый фактор для единства.

\section{Игры}
\label{game}

Первым делом хотелось бы уточнить терминологию, в русском языке это всё синонимы, но лучше быть дать уточнённое значение.
Интересным (любопытным) хотелось бы называть, то, что даёт новые знания о мире, удовлетворяет любопытство.
Увлекательным (занимательным) - то, что привлекает, заставляет потратить на него время. Увлекательное не обязательно интересно т.к. может не давать знаний о мире.

Так вот для меня игры, могут быть увлекательны (хотя очень редко), но не интересны.

Игры выполняют две функции - тренировка каких-то навыков (детёныши играют в охоту и борьбу за лидерство) и развлечение (отдых от основной деятельности).
Но не все игры тренируют что-то реально полезное или тренируют эффективно, конечно «немного и на брови», но так можно договориться до того, что мастурбация развивает мышцы предплечья, наверно немного и на них нагрузка есть, но настолько незначительная, что её не измерить, и если действительно хочется их развивать, то есть значительно более эффективные способы. Ну и тренировка это в основном задача детёнышей, взрослая особь уже должна быть достаточно натренирована и заниматься решением реальных задач, ради которых и делалась тренировка.
В качестве отдыха игра имеет право на жизнь, но если это отдых, то затрачиваемое на игры время должно быть небольшим по сравнению с остальными видами деятельности.

Игры это часто уход от реальности, погружение в вымышленный мир (как наркотики), я за жизнь в реальном мире.

А если уж играть, то в идеале во что-то приносящее пользу, как например игра на сворачивание белков от Вашингтонского университета, которая помогает науке.

\section{Чтение}
\label{reading}

В общественном сознании существует мем о том, что чтение полезно. Корни его в детстве - когда человек ещё не умеет хорошо читать, ему любое чтение это тренировка навыка чтения.
Конечно косвенно чтение может развивать и память и естественную грамотность, но всё это актуально для ребёнка, взрослому чтобы что-то улучшить в этих навыках нужно специально тренировать именно их, просто чтение не поможет.
К старшим классам навык чтения уже должен быть развит и чтение ради самого чтения теряет смысл - маленький дикарь метает копьё не для того чтобы метать копьё, а для того, чтобы развив навык метания, начать добывать пищу, так и ребёнок развив навык чтения должен начать им пользоваться для познания мира, для развития помогающего ему достигать своих целей.

Частично это наследие СССР, который был самой читающей страной и этим гордился, хотя это странный повод для гордости.
Моя гипотеза в том, что СССР пытался балансировать между двумя задачами - с одной стороны, ему нужны были образованные и умные люди для работы в ВПК (вся экономика, включая науку, была этому подчинена), с другой стороны, умные люди были опасны для политической системы.
Т.е. стояла сложнейшая задача - готовить умных людей, но не допускать их в политику и, по моей гипотезе, СССР нашёл выход занимая мозги умных людей якобы интеллектуальными занятиями типа чтения, игры в шахматы и т.п.
Радиотехника вообще идеальный был вариант - и хобби и подготовка инженеров.

Поэтому чтение художественной литературы это просто развлечение, ничем не лучшее, а может и худшее, чем компьютерные игры или просмотр телевизора.
Я не говорю что это плохо, я говорю лишь о том, что развлечения не должны быть главным в жизни, они должны быть в меру.
Хотя если человек нашёл дело своей жизни, то на такие развлечения он не пожелает тратить время.

Художественная литература это такой же способ убить время как игры и телевизор, но если человек занимается убийством времени, то это означает, что у него нет целей и интересов, а пустоту надо чем-то заполнять.

Совсем другое дело чтение литературы, которая даёт новые знания, учит чему-то. Если у вас есть цель построить дом, то хорошие книги о строительстве это ценнейший источник накопленного человечеством опыта строительства.

\section{Музыка}
\label{music}

Не могу сказать, что я большой любитель музыки - в фоновом режиме они мне мешает, а просто слушать обычно времени нет.
Но предпочтение за металом, гим моей страны должен быть в этом стиле )

\section{Азарт}
\label{excitement}

Не азартен в играх, лотереи и казино это мимо меня, думаю, что азартность это плохое понимание понятия случайности и вероятности и необоснованная вера в удачу.

\section{Наркотики}
\label{drugs}

Нужно стараться жить так, что наркотики были не нужны, ведь любая дополнительная зависимость это уменьшение свободы. Да и наркотики это потеря самоконтроля.

Одна из больших бед нашего общества это алкоголизм, я считаю, что если по человеку находящемуся в общественном месте, незнакомые люди могут определить, что он нетрезв, то это уже ненормально, а если это повторяется неоднократно, то можно считать его алкоголиком.

\section{Мусор и порядок}
\label{trash}

Я не из тех, кто по линейке раскладывает вещи на столе, но мусор на улицах, бардак у людей на участках мне не нравится и мне трудно понять, почему люди мусорят, видимо дело в той самой зоне комфорта по лебедевски \url{https://www.artlebedev.ru/kovodstvo/sections/172/} - для меня зона комфорта - весь мир, я бы хотел чтобы всюду и везде всё был порядок.

Особенно не нравится когда люди после себя оставляют срач в туалетах, по идее надо делать фотофиксацию состояния туалета до и после посещения, чтобы знать кто нагадил и сурово наказывать, причём в таких вопросах даже публичное порицание может быть достаточным наказанием.

Мусор я стараюсь сортировать и считаю это нормальным. Бывает приходится самому куда-то его везти, чтобы он был переработан.

\section{Попрошайничество}
\label{mendicancy}

Бывает другие люди нуждаются в помощи, но стоит уточнить что такое помощь.
Ведь можно помочь человеку, а можно сделать работу вместо него.
Помочь это приложить необходимый минимум усилий для достижения цели когда нуждающийся прикладывает максимум усилий для её достижения.
А сделать работу вместо нуждающегося это приложить необходимые для достижения цели усилия при бездействии нуждающегося.
Можно привести пример из тренажёрного зала - если у выполняющего жим лёжа штанга застряла в середине движения, то небольшое усилие мизинцами может помочь ему дожать, а если он бросит штангу, то помочь уже не получится - придётся тянуть её вместо него.

Помогать это хорошо если:
\begin{itemize}
 \item помогаешь, а не делаешь за него, даёшь удочку, а не рыбу
 \item помогаешь нуждающемуся, а не просящему т.е. знаешь что он действительно нуждающийся, по независящим от него причинам попал в трудную ситуацию
 \item помогаешь адресно, персонально, а не каким-то неизвестным
 \item не даёшь ничего безвозмездно тому, кто способен трудится (Анекдот в тему: У человека дела пошли в гору и он стал каждый день давать попрошайке 5 рублей, но вот дела пошли на убыль, он прошёл мимо попрошайки не дав ему денег и услышал вдогонку: «Эй, мужик, где мои 5 рублей?!»)
\end{itemize}

\section{Домашние животные}
\label{pets}

Странно содержать существ опасных для человека, даже некоторые комнатные растения ядовиты, но не все об этом знают.

Когда-то домашние животные были необходимы для выживания, сегодня живые существа используются как игрушка.
Для многих человеков домашние животные это суррогат родительства - для скрашивания одиночества пожилых людей это ещё можно понять, а вот молодым и здоровым тратить на них время странно - разумными животные не станут, да и помрут раньше, лучше уж детей воспитывать, есть шанс что польза для себя и цивилизации будет.
Плюс ответственность за животного связывает, например, сложнее ездить в поездки.

Охота и рыбалка это пережитки прошлого, потакание диким инстинктам, а традиционная рыбалка вообще непонятное занятие - пассивно сидеть и ждать это скорее пытка, чем отдых.

Несмотря на прогресс в обращении с животными до сих пор существую совершенно дикие традиции вроде корриды или загонной охоты на дельфинов, это точно не нормально и должно исчезнуть.
Гуманность цирков тоже под вопросом, ради развлечения не стоит обращаться с кем-то негуманно.

\section{Коллекционирование}
\label{collection}

\epigraph{Доктор, дайте мне таблеток от жадности, да побольше, побольше}

Коллекционирование это почти всегда бессмысленное занятие.
Накопительство это страсть доставшаяся нам от животных - нагрести себе, да побольше, авось пригодится.
Это стремление обладать чем-то уникальным, а не быть кем-то уникальным.

\section{Собственность}
\label{property}

По идее многими вещами нет смысла владеть, нужна услуга которую они оказывают, если есть хорошая услуга, то нет смысла владеть вещами.
Зачем автомобиль есть есть хорошая система общественного транспорта и есть каршэринг или такси (ещё и с автопилотом)?
Нужен ли личный бассейн или личная баня, когда есть хорошая общественная куда ходят нормальные и интересные люди?
Тяга иметь своё во многом обоснована как раз отсутствием нормальных общшественных систем и неразвитостью общества из-за которой эти системы трудно создать.

\section{Сверхъестественная муть}
\label{pseudo-science}

Экстрасенсы и подобное это ерунда по следующим причинам, во-первых, никаких научных данных подтверждающих такие явления нет и при этом они не вписываются в современную научную модель мира, это конечно не доказательства, но намёк, во-вторых, такие люди как Джеймс Ренди неоднократно ловили этих как бы экстрасенсов на мошенничестве, плюс объявленная Ренди премия в миллион долларов за демонстрацию экстрасенсорных способностей в научно организованном эксперименте так и не нашла своего героя, в-третьих, как заметил ещё Лем, если бы такие способности были возможны у живых существ, то в результате эволюции виды с такими способностями стали бы доминирующими т.е. все бы были экстрасенсами.

Астрология, гадание - может быть и опасно для внушаемых людей, по сути это самопрограммирование.

\section{Имена}
\label{names}

Было бы удобно, если бы все сапиенсы имели уникальные имена, правда не факт, что это возможно сделать удобным.

\section{Приветствие}
\label{greeting}

С точки зрения гигиены и борьбы с эпидемиями, рукопожатия и поцелуи при встрече не очень хороший вариант, хотя я от первых не отказываюсь, но и необходимости не вижу.
Мне нравится как используется чао у итальянцев - это и приветствие и прощание и говорят его при каждой встрече, чтобы не думать виделись сегодня или нет. Как вариант вместо чао - \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Ahoy_(greeting)}{ахой}, хотя хай короче и проще.

\section{Бегство от цивилизации}
\label{civilization_escape}

Есть достаточно популярная мечта уехать в глушь, вдаль от цивилизации и жать там натуральным хозяйством.
Я тоже одно время поддался таким мыслям, ведь этот мир реально сумасшедший, но потом я понял что в этом нет никакого смысла.
Чего можно достичь убежав в тайгу? В лучшем случае личного выживания и размножения.
Ни на какие иные цели не будет времени, да и сегодня мало чего можно достичь одному - наука, инженерия и остальные цели требуют активного сотрудничества с другими людьми.
Мало того, даже выжить в отрыве от цивилизации трудно, весь научно-технический прогресс направлен на облегчение этого выживания и по идее нужно стремится пользоваться плодами этого прогресса, а чтобы не быть паразитом надо и содействовать ему.
Странно когда высококвалифицироннный специалист (программист, генетик и т.д.) уезжает в глушь козам хвосты крутить, когда его квалификация нужна человечеству для прогресса и решения важных проблем.
Мне кажется, что умный человек должен стремиться быть на отсрие прогресса и всеми силами содействовать ему.

\section{Предпочтения}
\label{favour}

\subsection{Деньги}
\label{money}

Деньги не самоцель и сами по себе меня никогда не интересовали, всегда получалось жить по средствам и никак от этого не страдать.
Цен в магазинах обычно не знаю.

\subsection{Роскошь vs комфорт}
\label{comfort}

Роскошь меня не интересует, но предпочитаю комфорт т.е. когда ничего не беспокоит из биологических вопросов - не жарко, не холодно, не душно, не шумно и т.п.

Предпочитаю решения которые требуют минимального внимания, обслуживания, например посуда из чугуна/нержавейки для меня сильно удобнее чем посуда с антипригарным покрытием т.к. вокруг металла не надо плясать со специальными лопатками и мочалками.

Официанты мне не нужны, вполне могу сам себе еду приносить, и скорее комфортнее когда никто рядом не бегает.

\subsection{Покой vs движуха}
\label{calm}

Путешествия сами по себе меня не привлекают - комфорта лишаешься, а ничего не приобретаешь, везде всё примерно одинаково, отличия есть, но сегодня чтобы о них узнать не требуется никуда ехать.
Т.е. само по себе путешествие не имеет смысла, человека определяет то, что он делает, путешествия, лежания на пляже, катание на яхтах и прочее пустое времяпровождение это не созидание, а значит не должно быть целью или основной частью жизни.
Та же проблема с мечтой о домике на берегу озера после выхода на пенсию - люди путают отдых, который нужен для жизни с самой жизнью.

Не люблю суету, тараторение, шумные мероприятия вроде дискотек.

Движуха хороша по интересному делу, а не просто тусня.

\section{Эмоции}

\subsection{Гордость}
\label{pride}

Гордится можно своими достижениями, а не достижениями сограждан, предков или кого-то ещё.
Лесть отстой т.к. это обычно ложь и попытка манипулировать.

\subsection{Обида}
\label{resentment}

Обижаться глупо, обижаясь человек приносит вред только самому себе.

\subsection{Стеснительность}
\label{shyness}

Стеснительно это бессмысленное чувство.
Я за общую баню.

В западных странах придумали ещё одну проблему - отличные от мужчин и женщин половые идентификации требуют себе отдельные туалеты.
Правильное решение этой проблемы - один туалет для всех с изолированными индивидуальными кабинками.

\section{Принципы}

\subsection{Понимать что делаешь}
\label{understanding}

Лучше ошибиться, чем делать, то чего не понимаешь. Это вопрос ответственности, надо самому за себя отвечать.

\subsection{Право на ошибку}
\label{error_right}

Дураки имеют право ошибаться и должны страдать от своей глупости до полного поумнения.

\subsection{О риске}
\label{risk}

Нет смысла рисковать ради мелочей или развлечения.

\subsection{Всё или ничего}
\label{choice}

Есть две модели выбора друзей/партнёров - первая это лучше одному чем с кем попало, а вторая лучше к кем-нибудь чем одному.
Мой вариант - первый.

Есть такое правило - ходить в магазин сытым, чтобы не купить чего попало/лишнего, оно полностью применимо к выбору сексуального партнёра.
Сексуальный голод делает почти всех потенциальных партнёров привлекательными, но это обман и захват власти инстинктами.

\subsection{Не уверен - не берись}
\label{sure}

Со временем у человека вырабатывается интуиция, которая, хоть и не является абсолютно надёжным инструментом, но в условиях неизвестности это лучше чем ничего.
Мой опыт показывает, что если нет уверенности в правильности решения, то лучше и не начинать делать, ибо окажется, что усилия потрачены впустую.

\subsection{Перфекционизм}
\label{perfectionism}

Меня нельзя назвать настоящим перфекционистом (наверно я не столь тщателен в деталях), но я за хорошие решения, хочется делать свою работу хорошо и чтобы вокруг всё было сделано хорошо.

Бывает люди говорят - мол это мелочь, но на самом деле именно в мелочах и отличается хорошо сделанная работа, от просто сделанной.

\end{document}
